
%\chapter*{Axes utilisé dans le rapport (ne serra pas dans le rapport final)}
%
%
%- nombre de Dean + def et équation
%
%Le nombre de Dean est définit par le rapport de la hauteur d'eau/ des vagues au point de déferlement -$H_b$- sur la vitesse de chute des sédiment $w_s£$ et la période des vagues $T_p$ donnant l'équation \ref{equation:Nombre_Dean}.
%
%\begin{equation}
%\Omega = \frac{H_b}{w_s T_p}
%\label{equation:Nombre_Dean}
%\end{equation}
%
%
%%A mettre dans le chapitre Xbeach quand on fait les reproduction
%Équation de la vitesse de chute pour des sédiments entre 100 et 1000 $\mu$m, équation de Zanke, valable pour les faibles tailles de grains -Stokes- mais aussi les grandes tailles de grains -Van Rijn.
%
%\begin{equation}
%w_s = \frac{10 \nu}{D}([1 +\frac{0.01(s-1)gD^3}{\nu^2}]^{0.5}-1)
%\label{equation:vitesse_chute_particule}
%\end{equation}
%
%Avec, D le diamètre représentatif des particules en suspension, s le rapport des masse volumiq-4ue $\frac{\rho_s}{\rho_f} $ où $\rho_s$ $\approx$ 2600 kg.$m^{-3}$ et $\nu$ la viscosité cinématique de l'eau -Équation \ref{equation:cinematique_eau}
%
%\begin{equation}
%\nu = 10^{-6}(1.14-0.013(Te-15)+0.00068(Te-15)^2)
%\label{equation:cinematique_eau}
%\end{equation}
%Avec Te la température de l'eau en degrés celsius.
%
%(cf page 7 et 32 : https://archimer.ifremer.fr/doc/2008/rapport-6273.pdf, lu le 27/07/21)
%
%
%
%
%%%% marée
%Classement des marées (Tidal range) par Davis ans Hayes (1984).
%<2 = micro-tidal range, 2-4 mètres méso-tidal, > 6 macro-tidal, en présence de vague océanique.
%
%Short a montré que le micro-tidal peut monter ça limite à 3m, et n'est pas fixé.
%Il a montré : macro-tidal beaches into highter wave planar, moderate wave multi-bar, and low wave to tidal flats
%Dans la classification des plages par \citet{wrightMORPHODYNAMICVARIABILITYSURF}, la marée n'est pas prise en compte.
%
%
%Influence des marées montrée par Wright et al. (1987)
%
%
%
%
%NaN = not a Number
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%\chapter{Présentation général du système MEPELS}
%
%- ce que c'est ? (grandes lignes)
%- pourquoi ? (reprendre les images bâtiment du signal Soulac + érosion + changement climatique)
%- Pourquoi étudier la cote Atlantique ? (haute énergie " > 4m de vague moyennée), (zone hydrologique)
%- objectif attendu 
%- Comment y arriver
%
%-Jusqu'au chapitre ?? (Application sur autre plage), la plage d'étude de référence est la plage du truc Vert
%
%Parler de XBEACH
%définir MEPELS
%définir MNT
%


% chapitre ETAT de l'art



%
%Les sections suivantes introduisent les phénomènes physiques présentant le plus d'interaction dans la transformation morphodynamique des littoraux.
%
%Les études réalisées dans le cadre de ce rapport concernent uniquement les littoraux les littoraux sableux et non rocailleux.
%Dans le cadre de la création du système MEPELS, les zones d'étude des littoraux observés sont situées à des distances suffisamment grandes devant les dimensions de la zone étudiée pour émettre l'hypothèse que les infrastructures n'ont aucune influence sur les variations morphodynamiques.
%
%La conception de la partie pre-traitement du système MEPEL est basée sur 3 plages possédant des caractéristiques distinctes.
%La première plage, la plage du Truc Vert au Nord du bassin d'Arcachon, à subit de nombreuses campagnes d'étude dont la une en 2008 nommé ECORS d'où provienne les données utilisées dans ce rapport.
%La seconde plage, la plage de Biscarrosse est située au Sud du bassin d'Arcachon -voisine de la plage du Truc Vert- a elle aussi été étudiée mais présente moins de donnée que la plage du Truc Vert.
%Enfin la troisième plage d'étude est situé à Gravelines situé à mi-chemin entre Calais et Dunkerque.
%Cette plage a été choisit dans la base de données du SHOM pour vérifier la flexibilité du système MNT.
%
%
%\section{Marée}
%\label{maree}
%
%La marée se caractérise principalement par un effet cyclique d'élévation $\textbf{montant}$ et de diminution $\textbf{perdant}$ du niveau de l'eau dans les Océans.
%Un cycle étant constitué d'un $\textbf{montant}$ -marée montante- et un $\textbf{perdant}$ -marée descendante.
%
%Si le cycle n'est présent qu'une fois par jour la marée est dite semi-diurne, et diurne si elle se produit deux fois dans la journée.
%Concernant les marées deux points sont à retenir pour le système MNT, la plus haute marée donnant le point supérieur de l'amplitude de la marée -hight tide level / HTL- définissant aussi le trait de côte -position la plus haute atteinte par l'Océan sur la plage- et le point du minimum d'amplitude de marée -low tide level / LTL- respectivement dans les cas de $\textbf{pleine mer}$ et $\textbf{basse mer}$.
%
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/etat_de_lart/composante_maree.png} 
%\caption{\label{fig:type_maree_monde}Carte des composantes M2 -lune moyenne- de la marée dans le monde. Les lignes cotidales -blanche- représentent les points où la pleine mer se produit au même instant} 
%\end{figure}
%
%Durant les phases de marée, deux courants distincts sont générés, le $\textbf{flot}$ lors du montant et le $\textbf{jusant}$ lors du perdant. 
%Ces courants créés au cours des cycles de marée interviennent dans l'évolution morphodynamique des plages en permettant le transport de sédiments relatifs au courant -cf. \ref{morphodynamique}.
%Les phénomènes associés sont encore mal compris, cependant Masselink et Short -Masselink $\&$ Short 1993- ont répertorié les plages -en accord avec le classement de Wright and Short 1983- en fonction des amplitudes de marée et de la vitesse de chute des particules -grain de sable.
%Par la suite  Wright et al. (1987) ont mit en évidence une influence de la marée sur l'évolution morphodynamique des littoraux.
%
%
%Les marées n'étant pas d'amplitude égale -le coefficient de marée donne une information sur l'amplitude de la marée- comme le montre la figure \ref{fig:type_maree_monde}, Davis $\&$ Hayes -ref Davis $\&$ Hayes 1984- ont proposé une classification des marées en fonction de leurs amplitudes en milieu Océanique.
%Ainsi, une amplitude de marée inférieure à 2 mètres définit un système micro-tidal, une amplitude entre 2 et 4 mètres définit un système méso-tidal et une amplitude supérieure à 6 mètres définit une plage macro-tidal.
%
%Les plages étudiées dans ce rapport se positionnent dans un système macro/méso-tidal -caractéristique commune au littoral océanique Français. 
%
%
%
%\section{Définition du zéro maritime}
%\label{def_zero_maritime}
%Vérifier les définitions !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
%
%Dans la littérature 3 définitions du zéro maritime sont fréquemment utilisées.
%La norme IGN69 sert de point de référence pour les cartes d'altitude sur la terre ferme.
%Le point zéro de la norme IGN69 est pris à Marseille.
%
%Une seconde norme est la norme de mi-marée, 
%
%La dernière norme est la norme hydrographique utilisée par les navigateurs. 
%
%
%
%%
%\section{Vagues}
%Les vagues -houle comprise- sont présentes à la surface des océans et se $"$déplacent$"$ de façon omnidirectionnelle.
%Les vagues à la surface de l'eau ne se déplacent pas à proprement parler, seuls des déplacements d'énergies se transportent de proche en proche.
%Les ondes présentent à la surface de l'eau peuvent donc être comparées à des ondes lumineuses -sans transport de matière.
%
%A noter, une vague ne signifie pas forcément la présence d'une unique longueur d'onde, une vague peut être le résultat de la rencontre de plusieurs ondes de surface donnant alors la sensation que les vagues se déplacent.
%
%Les vagues génèrent un transport de matière lorsqu'elles deviennent asymétriques, la crête est en avance sur le creux -l'onde n'est plus une sinusoïde parfaite.
%
%Le modèle de Stokes applicable à des littoraux possédant des cambrures faibles est donné dans l'équation \ref{eq:cambrure}.	
%\begin{equation}[H]
%\epsilon = H / L  << 1 
%\label{eq:cambrure}
%\end{equation} , avec $\textbf{H}$ l'amplitude totale de la houle et $\textbf{L}$ la distance entre deux crêtes de même fréquence.
%
%La dérive de Stokes, aussi appelé modèle d'Airy ou encore théorie linéaire des vagues, permet une description fiable des vagues et de leurs comportements -pour une cambrure faible.
%Le modèle permet de définir la célérité des ondes constituant les vagues ainsi que leurs longueurs d'onde en fonction de la profondeur -toujours avec une hypothèse de faible cambrure.
%De plus, le modèle de Stokes permet de définir les trajectoires des particules avec l'équation
%\begin{equation}[H]
%cercle = \frac{(X - X_0)^2}{A^2} + \frac{(Z - Z_0)^2}{B^2} = 1, 
%\label{eq:trajectoire}
%\end{equation}
%
%avec,  
%
%\begin{equation}[H]
%A = a\frac{cosh(k(Z_0 + h))}{sinh(kh)} et B = a\frac{sinh(k(Z_0 + h))}{sinh(kh)} 
%\end{equation}
%%
%définit à partir des potentiels élémentaires -équation \ref{eq:potentiel1]} à \ref{eq:potentiel4}- calculés à partir des conditions aux limites au 1er ordre du modèle de Stokes. 
%
%\begin{equation}[H]
%\Phi^{1}_1 = + \frac{a*g*cosh(k(z+h))}{w cosh(kh)}*cos(kx)*cos(wt)
%\label{eq:potentiel1}
%\end{equation}
%
%\begin{equation}[H]
%\Phi^{2}_1 = - \frac{a*g*cosh(k(z+h))}{w cosh(kh)}*sin(kx)*cos(wt)
%\label{eq:potentiel2}
%\end{equation}
%
%\begin{equation}[H]
%\Phi^{3}_1 = + \frac{a*g*cosh(k(z+h))}{w cosh(kh)}*cos(kx)*sin(wt)
%\label{eq:potentiel3}
%\end{equation}
%
%\begin{equation}[H]
%\Phi^{4}_1 = - \frac{a*g*cosh(k(z+h))}{w cosh(kh)}*sin(kx)*sin(wt)
%\label{eq:potentiel3}
%\end{equation}
%
%L'équation de la trajectoire met alors en avant un caractère elliptique ou circulaire illustrée par la figure \ref{fig:trajectoire_particule} du déplacement des particules lors du passage d'une vague.
%
%
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/etat_de_lart/trajectoire.png} 
%\caption{\label{fig:trajectoire_particule}Trajectoire elliptique et circulaire en fonction de la hauteur d'eau. Figure prise du livre Coastal Dynamique par J.Bosbomm $\&$ al.}
%\end{figure}
%
%
%En fonction de la trajectoire des particules -elliptique ou circulaire- il apparaît une possible interaction avec le fond marin.
%De ce fait, les vagues font partie des facteurs intervenant sur le morphodynamisme des littoraux.
%
%
%
%Concernant le code Xbeach, les vagues sont modélisées via des énergies relatives aux paquets d'ondes -cf. \ref{crea_fichier_mat} et \ref{Annexe A}.
%Lors de l'écriture du code une méthode de modélisation des vagues a été retenu  !!!!! laquelle + ref !!!!!.
%Cette méthode prend en charge les données du PQPELS fourni par le SHOM ou les données utilisateurs entrées manuellement -cf. \ref{crea_fichier_mat}- qui sont couplées à des tables définissant automatiquement les paquets d'ondes modélisant les vagues.
%
%Une seconde méthode est envisageable mais plus complexe, des informations succinctes sont disponibles en annexe A -\ref{Annexe A}.
%
%
%
%
%\section{Courant marin}
%\label{courant_marin}
%A une échelle planétaire, des courants majeurs se déplacent permettant la régulation des températures des densités salines ou encore aident à la migration de certaines espèces marines. 
%
%Au niveau des littoraux, des courants moins importants -en taille et distance- en comparaison aux courants océaniques sont présents et joue un rôle non négligeable dans la modification morphodynamique des littoraux.
%
%Les courants côtiers permettent un transport de matériel -sédiment- plus ou moins important en fonction de l'intensité des courants.
%Dans le transport de sédiments la taille de ces derniers à aussi son rôle à jouer -cf \ref{transport_de_sédiment}.
%
%Bien que le courant influe sur le profil des plages, le profil des plages influe lui aussi sur les passages empruntés par les différents courants.
%Pour toutes les plages le courant arrive sur le littoral par la surface de l'eau et repars par le fond marin créant un courant de retour -undertow en Anglais.
%Ce déplacement est illustré par la figure \ref{fig:courant_littoral}.
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/etat_de_lart/courant_littoral.png} 
%\caption{\label{fig:courant_littoral}Visualisation des 3 premières zone constituant un littoral swash, breaking et shoaling zone respectivement en français la zone de déferlement, de rupture des vagues et la zone de levée de la houle. Une présentation des profils de courant cross-shore et long-shore sont modélisés dans les zones breaking et swash dans le cas d'un profil réflectif. Image tirée du livre de Bosboom $\&$ al. 2021}
%\end{figure}
%
%%
%En présence de croissant, le courant arrive par la partie bombée des croissants et repart dans les creux entre les croissants comme l'illustre la figure \ref{fig:courant_croissant} pour des vagues et un courant perpendiculaires à la plage -au long-shore. 
%Sous certaines conditions les croissants peuvent créer des $"$piscines$"$ nommé $"$baïnes$"$ lors des montants et créer lors du perdant une fracture des croissants et un undertow puissant en direction du large nommé plus couramment dans ce cas $\textbf{rip current}$.
%Plus généralement le rip current correspond à l'undertow naturellement présent lors de la présence de croissants illustrés dans la figure \ref{fig:courant_croissant}.
%
%%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/etat_de_lart/courant_croissant.PNG}
%\caption{\label{fig:courant_croissant}Schéma du mouvement du courant dans le cas d'une plage possédant une bar avec des croissant et une arrivée des ondes perpendiculaires au long-shore -$\phi_b =0$. Image tirée du livre de Bosboom $\&$ al. 2021}
%
%\end{figure}
%
%Les courants transportes du matériel tout au long de l'année selon l'orientation des courants au niveau du littoral, par exemple  VALEUR DU MATERIEL TRANSPORTE A TRUC VERT sont transportés.
%
%Le courant fait partie des facteurs de modification morphodynamique et dépend lui aussi -comme les vagues- de la dynamique du littoral.
%
%Au cours d'une année les courants évolues et jouent un rôle non négligeable sur le morphodynamisme de la plage.
%En effet, le simple changement de saison -été/hiver- modifie les profils des littoraux.
%Les profils sont plus dissipatifs en hiver et tendent vers des profils plus réflectifs en été -les différents types de profils sont expliqué dans la section \ref{morphodynamique}.
%
%
%\section{Transport de sédiments}
%\label{transport_de_sédiment}
%Les littoraux sont en constante évolution morphodynamique, subissant les aléas météorologiques.
%
%Comme cité précédemment dans la partie $\textit{Courant marin}$ -\ref{courant_marin}- les courants marins proches du littoral charrient du matériel sédimentaire.
%
%Dans le cas de la figure \ref{fig:courant_littoral} illustrée dans la partie \ref{courant_marin}, le courant possède une composante radiale et une composante axiale vis-à-vis de l'axe cross-shore -perpendiculaire à la plage.
%La figure illustre un transport de sédiments à d'Ouest en Est -avec le repère au large- via l'influence du courant marin couplé aux marées et aux vagues.
%Ce cas représentatif du littoral de la plage du Truc Vert, où chaque année des millions de mètres cube de matériels sont charrié en direction du Sud de la France. !!!!!!!!!!!!!
%Le courant ne transporte pas la même quantité de matériel et de la même manière -direction principale mais possibilité d'une variation $\Delta$ la zone de transport de sédiment par rapport au littoral comme le montre Almar $\&$ al. 2009 et 2010- en fonction de la zone géographique de la plage ou encore des conditions climatiques imposées au littoral.
%
%
%Sous l'influence de conditions propice une bar rectiligne peut se transformer en barre avec des croissants, succession de corne et de creux -cf. Almar $\&$ al. 2010.
%Ces bars peuvent alors être à l'origine de baïne -cf. \ref{courant_marin}.
%
%
%En présence de baïne les marées deviennent prédominantes dans le transport sédimentaire.
%Lors des perdants, le courant généré peut faire céder une baïne et emporter de matériel au large.
%
%Le changement de saison joue lui aussi un rôle important dans le transport de sédiments, car entre l'hiver et l'été, le niveau de l'océan se voit altéré comme l'illustre sur la figure \ref{fig:ete_hiver_transport_sed}
%
%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/etat_de_lart/profil_ete_hiver.png} 
%\caption{\label{fig:ete_hiver_transport_sed}Influence du changement de saison sur le transport naturelle de matériel sur un profil estival et hivernal.
%Bosboom $\&$ al. 2021 p.8}
%\end{figure}
%
%NOMBRE DE DEAN / SHIELD
%PROFONDEUR DE FERMETURE
%calculée avec la formule de Hallermeier en condition de tempête énoncé dans le papier de Krauss, Larson and Wise 1998.
%
%Le calcul du point de DOC définit par Hallermeier prend comme variable pour le calcul la moyenne des hauteurs de vagues Hs et leurs période Tp sur un événement annuel majeur durant 12 heures.
%Hallermeier a définit le point DOC avec
%\begin{equation}
%DOC = - 2.28 * Hs - \frac{Hs^2}{g * Tp^2}
%\label{eq:DOC}
%\end{equation}, où Hs et Tp sont ici les valeurs moyennes sur un événement ponctuelle majeur de 12 heures.
%
%
%\section{Morphodynamique}
%\label{morphodynamique}
%
%Il a été expliqué précédemment que les littoraux pouvaient être modifiés par l'action des marées, des vagues ou encore du courant.
%En fonction des conditions -maritimes et météorologiques- des 3 phénomènes physiques cités, les littoraux vont chercher à tendre vers un équilibre dynamique résultant des conditions qui lui sont imposées.
%Cependant, les littoraux ont tous un état d'équilibre naturel -par défaut.
%La morphologie d'équilibre prend souvent plusieurs mois pour être atteinte dû fait du passage d'intempérie au cours des années.
%Les profils d'équilibres naturels des littoraux ne sont alors que rarement atteint est pour des durées relativement courtes -sur une échelle annuelle- entre deux transitions caractéristique -énergétique- de plages.
%
%Wrigh $\&$ Short en 1983 ont été les premiers à d'écrire les types de plages en fonction de leurs énergies.
%Les plages les plus énergiques représentent les plages à caractère dissipatif et les moins énergiques à caractère réflectif.
%Une classification en 6 types de plage a été proposé servant encore aujourd'hui de base d'un grand nombre de travaux.
%Les plages comprises entre ces deux types de plage -dissipatif et réflectif- sont appelées les plages intermédiaires.
%Les 6 types de plages sont répertorié dans la figure \ref{fig:type_de_plage}. !!!!!!!!!!!
%
%%%\begin{figure}[H]
%%\centering
%%\includegraphics[width=380pt]{•}
%%\caption{\label{fig:type_de_plage}Classification des %types énergétiques de plages en 6 catégorie de dissipatif à réflectif en passant par des plages énergétiques intermédiaires.}
%%\end{figure}
%
%De plus, comme cité précédemment, la saison modifie la morphologie de la plage, et les courants / marées -\ref{courant_marin}- jouant un rôle dans le transport de sédiments travaillent aussi à la modification morphodynamique des plages.
%
%Dans le même temps, Wright $\&$ Short ont répertorié l'étalement morphodynamique possible  en fonctions du profil d'équilibre d'une plage.
%La figure \ref{fig:variation_de_plage} met en avant des possibles modulations du profil morphodynamique des plages en fonction du nombre de DEAN.
%
%De cette figure, il apparaît clairement qu'il n'est pas envisageable pour une plage de passer d'un état énergétique dissipatif à un état d'énergétique réflectif.
%Les plages ont des limites de transformation morphodynamique possible.
%
%%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/etat_de_lart/variation_de_plage.png} 
%\caption{\label{fig:variation_de_plage}Mode des états de plage possible en fonction du profil d'équilibre de la plage. Définit par le nombre de Dean en fonction du type de plage. Wright $\&$ Short 1983 p.109}
%
%\end{figure}
%
%Concernant la marée Masselink $\&$ Short ont mis en avant en 1993 sur la base des travaux initiaux de Wright $\&$ Short en 1983 une classification des profils morphologiques des plages en fonction des amplitudes de marée moyenne et du nombre de Dean $\Omega$. 
%
%Le nombre de Dean est définit par le rapport de l'amplitude des vagues au point de déferlement -$H_b$- sur la vitesse de chute des sédiments $w_s£$ et la période des vagues $T_p$ exprimer par l'équation \ref{equation:Nombre_Dean}.
%
%\begin{equation}
%\Omega = \frac{H_b}{w_s T_p}
%\label{equation:Nombre_Dean}
%\end{equation}
%
%La classification des profils bathymétriques proposés est présentées dans la figure \ref{fig:classif_profil_RTR}.
%A noter, l'amplitude de la marée joue un rôle important sur le type énergétique de plage.
%Plus l'amplitude est grande, plus le profil énergétique tend vers un profil dissipatif -en accord avec la figure \ref{fig:variation_de_plage}.
%
%Ponctuellement, des tempêtes se produisent sur les côtes.
%Un événement prolongé de tempête -quelques jours- peut fortement impacter le profil énergétique de la plage.
%Ce type d'événement à pour principal effet de faire tendre le profil bathymétrique vers un profil bathymétrique d'énergie dissipative en restant en accord avec les amplitudes de modification morphologique présentée plus haut par la figure \ref{fig:variation_de_plage}.
%A noter, il est plus rapide pour une plage de perdre ces barres -passage d'un profil réflectif à dissipatif- que de les gagner.







%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
% 
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%Le développement de la partie préprocesseur est divisé en 3 étapes, les 2 premières concernent les MNT -modèles numériques de terrain- et la 3$\^{eme}$ concerne l'écriture des fichiers pour XBEACH.
%La première étape -cf. \ref{systemlocal}, \ref{interp}, \ref{missval}- s'occupe de la récupération de données brutes, le re-bouchage astucieux des valeurs manquantes dans les relevés bathymétriques et la normalisation des plages -identique pour toutes les plages.
%
%La seconde partie -cf. \ref{modif_bahty}- calcul des points d'importance pour aider à la création d'une infinité de profils bathymétrique numérique.
%
%Enfin la dernière partie -cf. \ref{crea_fichier_mat}- écrit en fonction des données d'entrer les fichiers d'entrer adéquat pour le calcul sous Xbeach.
%
%Les deux premières parties ont entièrement été créer, tandis que du dernier code -déjà existant pour un cas unique- a été rendu plus versatile.
%
%Après l'exécution du code Xbeach, une partie postprocesseur a été ré-écrite pour afficher un format identique des données de sortie des cas étudiés.
%Le fichier d'analyse MNT a cependant été créé en regroupant certaines fonctionnalités présentes dans les différents codes d'analyses.
%
%Le schéma \ref{sch:systeme_MEPELS} retrace les différentes fonctionnalités du système MEPELS crée.
%
%
%
%Quelques informations:
%Les bathymétries sont normalisées -pour une vue aérienne- avec l'océan à gauche et le littoral à droite.
%Le repère local est définit en fonction du point d'origine et respecte une orientation Est/Nord, la plage est donc parallèle à l'axe Nord/Sud.
%
%Les différentes vues des profils bathymétriques proposés dans ce rapport sont en accord avec le repère exprimé ci-dessus, cependant la littérature utilise un axe cross-shore inversé -plage côté océan.
%Il est alors important de prêter attention à la lecture des graphiques en cas de comparaison avec la littérature.
%
%\section{Lecture de donnée}
%Cette section à pour objectif d'introduire les différents format d'écriture de bathymétrie rencontrés lors de la création du code.
%
%Dans la partie \ref{subsec:lecture_bathy} concerne la lecture des fichiers tout venant principalement pour le code $preprocessing\_mnt$.
%
%La partie \ref{autrelecture} s'applique à la lecture des données d'entrée dans les différents codes du préprocesseur et du postprocesseur.
%%
%\subsection{Lecture des données bathymétriques : $preprocessing\_mnt$}
%\label{subsec:lecture_bathy}
%Cette première lecture s'applique uniquement au code $preprocessing\_mnt$ permettant une normalisation des bathymétries d'entrés -cf. Système locale $"$unique$"$ partie \ref{systemlocal}.
%
%Aucun standard de format d'enregistrement des données bathymétriques n'est définit.
%La méthode de lecture des données dans le code varie donc en fonction du format d'enregistrement de la bathymétrie.
%
%Dans le cas de la campagne Ecors2008, la bathymétrie est sauvegardée dans un fichier texte -.txt- contenant 3 colonnes -respectivement la position en X, la position en Y, et la profondeur- pouvant être séparé par une virgule, une tabulation ou encore un espace.
%Python étant sensible à la ponctuation lors de la lecture du fichier, une ligne de commande est nécessaire pour la bonne lecture des données.
%
%Dans la documentation libre d'accès du \textbf{SHOM} les données bathymétriques sont enregistrées au format $"$\textbf{.grd}$"$.
%Le format $"$.grd$"$ est un fichier maillé.
%Ce format déjà appliqué sur une grille a pour avantages majeurs de réduire le temps nécessaire à la visualisation et contient une unique méthode de lecture commune aux fichiers de ce type.
% 
%A noter, seul le chemin d'accès ainsi que la ponctuation -dans le cas d'un fichier $"$.txt$"$ ou $"$.xyz$"$- est demandé, le code définit automatiquement les actions à appliquer pour la lecture du fichier bathymétrie utilisé.
%
%\subsection{Lecture des données : autres codes}
%\label{autrelecture}
%Cette section s'applique à tous les codes autres que le code nommé $preprocessing\_mnt$.
%
%
%Le système étant constitué de plusieurs code, chaque code charge les données écrites par son prédécesseur.
%A partir du code $preprocessing\_mnt$ les fichiers ainsi que certaines données -variables utiles dans la suite du système- sont enregistrées au format netCDF4 définit par l'extension $"$.nc$"$.
%
%Le fichier netCDF4 est enregistré avec au minimum les variables X, Y et h, respectivement la grille en fonction de l'axe $"$x$"$, l'axe $"$y$"$ et la valeur de la profondeur associée à chaque point du maillage.
%
%D'autres variables peuvent être ajoutées en fonction de l'utilisation du système -cf. https://mepels.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/mepelssystem pour plus d'informations.
%
%
%Les fichiers netCDF4 permettent depuis un terminal -Linux par exemple- une visualisation simple et rapide de la bathymétrie et des différentes variables sauvegardées sans avoir besoin de lancer un code.
%
%\section{Fichier de configuration des cas}
%\label{config_plage}
%
%\section{Système locale "unique"}
%\label{systemlocal}
%
%A l'aide d'une succession de fonction présente dans le code $preprocessing\_mnt$, une bathymétrie peut être redéfinit dans un repère local selon les conventions utilisées par le code de calcul utilisé -ici XBEACH-.
%
%A noter, le code a été écrit pour des plages majoritairement à vagues dominantes, c'est-à-dire avec une forte influence des vagues en comparaison de la marée.
%Les plages sont positionnées relativement loin de tout estuaire ou construction humaine -par exemple les ports ou encore les digues.
%La figure \ref{fig:classif_type_dominance} met en avant les différents types de dominance en confrontant les hauteurs moyennes de vagues et l'amplitude moyenne de la marée.
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/system_local_unique/classif_type_dominance.png}
%\caption{\label{fig:classif_type_dominance}Graphique montrant une classification possible des dominances par rapport à la hauteur moyenne des vagues en fonction de l'amplitude moyenne de la marée. En accord avec les classification hydrodynamique de Hayes (1979) et Davis JR. et Hayes (1984). Pour les plages étudié -Truc Vert | Biscarrosse- Hs moyen = 1.72 - 12m, marnage moyen = 1 - 5m. Figure tiré du livre de Bosboom and $\&$ al. 2021 p.416}
%\end{figure}
%
%Dans la suite, les méthodes utilisées dans la normalisation des plages sont explicitées.
%Ces dernières voient leurs paramètres respectifs être enregistrés dans le fichier netCDF4 à la fin du code, laissant la possibilité à l'utilisateur de pouvoir revenir à la configuration initiale de la bathymétrie.
%
%
%Attention, le système MEPELS n'est pas prévu pour revenir en arrière, seules les données nécessaires à un retour à l'état initial sont enregistrées.
%De plus le retour à l'état initiale a pour point de départ une bathymétrie $"$tronqué$"$ dans le sens où la bathymétrie sauvegardée à la fin du code $preprocessing\_mnt$ -ainsi que dans le reste du système- à des dimensions inférieures à la bathymétrie d'entrée dans le code $preprocesing\_mnt$ -cf \ref{redim_bathy}, les dimensions d'origine ne pourront donc être retrouvées.
%
%\subsection{Redimensionnement de la bathymétrie}
%\label{redim_bathy}
%
%Comme énoncé précédemment, la bathymétrie est $"$tronqué$"$.
%Le premier objectif de cette troncature est d'éviter au maximum les effets de bord dû à un manque de valeur sur les extrémités de la bathymétrie.
%Le second objectif est de permettre à l'utilisateur de restreindre la zone d'étude s'il le souhaite.
%
%A noter, une zone d'étude trop faible peut lors du passage dans le code de calcul XBEACH causer des erreurs numériques et rendre des résultats aberrants.
%Pour une petite zone, un rectangle de 2km long-shore et 1.5km cross-shore est conseillé.
%
%La définition de la zone d'étude se fait via le fichier $"$.yaml$"$ de configuration spécifique à chaque cas d'étude -dû fait de la modification possible de plusieurs paramètres.
%
%De base 3 fichiers $"$.yaml$"$ sont présents dans le système MEPELS, le premier pour la plage du Truc Vert, le second pour la plage de Biscarrosse et le troisième pour la plage de Gravelines.
%Ces trois fichiers se présentent sous la même forme et varient par leurs paramètres d'entrée spécifique à chacun -cf partie \ref{config_plage}.
%
%Dans le fichier de configuration il est laissé deux choix à l'utilisateur:  rentrer les valeurs X et Y d'un point d'origine et les dimensions long-shore et cross-shore, ou attendre une visualisation depuis le code $preprocessing\_mnt$ pour rentrer les 4 valeurs présentées depuis le code. 
%
%Le point d'origine doit être définit face à la plage du coté de la mer/océan -au large.
%
%Dans le cas où le point d'origine et/ou les dimensions de la zone d'études ne sont pas connus, il est possible de passer directement par le code pour définir les dimensions de la zone d'étude par rapport au point d'origine.
%Plusieurs essais peuvent être nécessaire pour calibrer la taille de la zone d'étude en fonction du point d'origine.
%Le code permet un retour en arrière afin de définir au mieux les dimensions de la zone d'étude.
%Le retour en arrière peut être utile dans le cas d'étude de plage ayant un angle $\theta$ important entre le long-shore et l'axe Nord normalisé -cf figure \ref{fig:angle_theta}- car la zone d'étude est définit dans un repère Est/Nord qui peut donc être en décalage d'un angle $\theta$ avec l'axe de la plage.
%
%La définition directe de la zone d'étude dans le repère Est/Nord a été choisit pour éviter les distorsions d'angle lors de la rotation de la bathymétrie -cf partie \ref{rota_system}.
%
%A la fin de cette étape la bathymétrie est réduite à la zone d'étude définit précédemment et la bathymétrie initiale n'est pas sauvegardée.
%
%
%\subsection{Changement de repères/coordonnées}
%\label{modif_repere}
%Une fois la définition de la zone d'étude réalisée, un changement de système de coordonné est envisageable.
%L'activation ou non et la définition du système de coordonné de départ et d'arrivée se font par l'intermédiaire du fichier de configuration $"$.yaml$"$ associé au cas en cours d'étude -avant le lancement du code bien sûr.
%Python -utilisé pour le code- prend en charge différents systèmes de coordonné -cf. https://mepels.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/mepelssystem.
%
%Sur la Terre on retrouve un grand nombre de repère local, offrant une plus grande précision qu'un repère unique global.
%
%Il faut toutefois prendre des précautions lors d'un changement de coordonnés.
%Lors des essais le simple passage d'un système exprimé en Lambert3 à un système plus large -plus commun de nos jours- en Lambert93 créait des distorsions d'angles et pouvant dans avec certaines transformations ajouter des rotations.
%L'utilisation d'un changement de coordonné fonctionne mais n'offre pas pour l'instant un changement de repère parfait.
%Il est de ce fait conseillé de travailler dans le repère associé à la bathymétrie jusqu'à l'étape de la partie $"$coordonnées local$"$(\ref{coord_local}).
%Les erreurs apparaissant lors des changements de système de coordonné sont dû aux différences de définition des repères.
%
%
%A noter, le code de la fonction de changement de repère pourrait être modifié afin de d'obtenir des changements de repère plus précis.
%
%
%\subsection{Rotation du système}
%\label{rota_system}
%
%La rotation du système permet en fonction de l'angle de l'axe long-shore et du Nord géographique de remettre toutes les plages dans un unique repère orienté Est/Nord.
%
%Pour se faire le code utilise l'angle $\theta$ correspond à l'angle entre le Nord géographique et l'orientation de l'axe long-shore, le sens de rotation -trigonométrique ou non- et enfin l'activation ou non de cette fonction.
%Les paramètres sont a rentrer dans le fichier de configuration $"$.yaml$"$ associé avant le lancement du code.
%
%Une fois la rotation effectuée, il faut prendre des pincettes dans la lecture des unités notées sur les axes.
%Car, comme expliqué précédemment dans le cas de changement de repère à la partie \ref{modif_repere}, une distorsion apparaît est les valeurs affichées ne correspondent pas forcément bien que la bathymétrie ait été correctement tournée.
%
%La rotation est implémentée à deux endroits du code, la première fois avant l'interpolation et la seconde fois après l'interpolation et la vérification des valeurs manquantes -cf. schéma du code $"$preprocesseur MNT$"$ %\ref !!!!!!!!!!!.
%
%La première rotation est à utiliser lorsque aucune valeur ne manque dans la bathymétrie ou qu'on ne souhaite pas utiliser une autre bathymétrie pour combler les valeurs manquantes.
%La seconde rotation peut s'utiliser à tout moment et est par conséquent conseillée.
%
%\subsection{Coordonnées local}
%\label{coord_local}
%
%La modification des coordonnées globales dans un repère local en fonction du point d'origine définit en amont du code -cf. \ref{redim_bathy} offre la possibilité d'avoir un repère local exprimé de la même façon peu importe la bathymétrie initiale utilisée.
%Il n'est pas forcément nécessaire pour le code XBEACH mais permet à l'utilisateur de comprendre plus simplement les dimensions de la zone étudiée.
%Cette fonction est \textbf{obligatoire} pour pouvoir appliquer des modifications au profil bathymétrique -cf. \ref{modif_bahty}- qui a été codé pour des bathymétries avec l'origine [0, 0] au large.
%
%L'avantage majeur du passage à un repère local est de pouvoir lire plus aisément les dimensions de la zone d'étude permettant ainsi une meilleure compréhension et comparaison des graphiques -cf. \ref{post_proc}- à la fin du système MEPELS.
%
%
%\section{Interpolation}
%\label{interp}
%
%L'interpolation intervient après la première intervention -ou non- de la fonction de rotation afin de replacer la bathymétrie dans un repère Est/Nord comme vue dans la partie \ref{rota_system}.
%
%En relevant les données sur le terrain, les prises de mesures ne sont pas forcément parfaitement aligné sur une grille.
%Par exemple, si l'on prend 5 points sur une droite de 10 mètres avec une taille de maillage de 2 mètres, on s'attend à avoir un point tous les 2 mètres pour créer une grille viable.
%Or, lors de la prise de mesure il est possible que les points mesurés n'aient pas été pris à des distances régulières mais aussi sur une droite.
%L'interpolation permet alors de moyenner les points en fonction de la méthode choisit pour aligner les points en fonction de x et de y afin d'obtenir un maillage cohérent et utilisable.
%
%Donc, l'interpolation intervient pour servir de $"$garde fou$"$ et relier tous les points entre eux dans le but de créer une grille viable.
%
%Plusieurs méthodes d'interpolation peuvent être utilisées, une méthode par voisins proches, linéaire -1er ordre-, quadratique -2ème ordre- ou encore cubique -3ème ordre.
%Cependant, plus l'ordre de l'interpolation augmente plus les ressources en temps et en mémoire sont importantes.
%
%Cependant, si aucune valeur n'a été relevé sur une zone, l'interpolation ne définira pas une valeur réelle et laissera des $"$trous$"$ déjà existant sans données avec des valeurs $"$NaN$"$ incomprises par Xbeach.
%
%
%Comme cité précédemment, l'interpolation est une opération couteuse en temps et en ressources informatique.
%Pour réduire l'espace mémoire utilisé simultanément, la bathymétrie peut être découpée en plusieurs sous-sections équivalentes.
%L'objectif de la division de la bathymétrie est de réduire la mémoire nécessaire au détriment du temps de calcul qui peut se voir augmenter de manière significative si un trop grand nombre de subdivisions sont demandés.
%
%Dans le cas de la bathymétrie du Truc Vert la zone était de 1500*2100.
%Une subdivision en 4 parties équivalentes à permit de réduire fortement la mémoire utilisée (environ 4Go à env 1Go).
%De plus, l'agrandissement de la grille passant par le paramètres $"$gridsize$"$ permet d'augmenter la taille du maillage ou de le diminuer respectivement pour réduire ou augmenter le temps et les ressources numériques.
%Il est conseillé de prendre un maillage de dimensions égale à la dimension du maillages mesuré, ou bien légèrement plus petit pour avoir des résultats viables par la suite.
%
%
%L'interpolation n'étant pas la dernière étape et étant longue, une sauvegarde de la grille interpolée et une réutilisation dans un autre calcul du $preprocessing\_mnt$ est possible permettant un gain de temps futur.
%Pour information, la sauvegarde de la grille ou sa lecture se définissent dans le fichier de configuration.
%Cette sauvegarde a été mise en place pour la partie suivante \ref{missval} afin de pouvoir comparer différentes méthode de $"$correction$"$ des valeurs $"$NaN$"$. 
%
%A noter, lors des différents calculs réalisés, une interpolation linéaire suffisait pour réaliser une maillage cohérent et utilisable par Xbeach.
%
%\section{Remplacement de Valeurs "NaN"}
%\label{missval}
%
%Bien que la grille de la bathymétrie soit créé, certains points peuvent avoir une valeur $"$NaN$"$ attribuée.
%Deux méthodes sont proposées dans le fichier de configuration pour remplacer correctement les valeurs $"$NaN$"$.
%
%La première méthode concerne les plages ayant plusieurs relevés bathymétriques, dans ce cas deux sous solutions apparaissent.
%La première possibilité est de remplacer entièrement la bathymétrie par une seconde bathymétrie.
%Cette méthode est utilisée si le nombre de valeurs manquantes -$"$NaN$"$- est trop important - nombre à définir dans le fichier de configuration.
%La seconde possibilité est de ne remplacer que localement les valeurs manquantes, ceci implique un nombre de valeurs manquantes inférieures au nombre définit dans le fichier de configuration.
%De ces deux sous solutions pointes vers un inconvénient commun, la bathymétrie de substitution doit être similaire sans quoi la bathymétrie étudié pourrait se voir complètement modifier -ajout d'une partie de barre, creux, ou encore différence de profondeur.
%
%La seconde méthode peut s'appliquer à toutes les bathymétries.
%Toutefois, la méthode de substitution se base sur la moyenne de deux gradients pris orthogonalement au point manquant.
%Les gradients sont pris selon l'axe x et l'axe y sur 4 points -par défaut-, permettant de rester fidèle à la bathymétrie.
%Cependant, cette méthode peut propager rapidement des erreurs dans le cas de changement de direction de gradient -par exemple sur une barre ou dans un creux-, erreurs qui peuvent aussi apparaitre lorsqu'un maillage est trop grossier.
%Enfin si la bathymétrie possède une zone de valeurs manquant étendue par rapport à sa taille totale, la seconde méthode peut générer des erreurs, dans ce cas la première méthode est conseillée.
%
%La taille du maillage ainsi que la zone des valeurs manquantes sont donc des facteurs \textbf{importants} à prendre en compte pour remplacer le plus astucieusement les valeurs manquantes.
%
%
%Le choix n'étant pas aisé, la sauvegarde de la partie \ref{interp} permet de recalculer de nouvelles solutions rapidement.
%
%A noter: les deux méthodes contiennent une interpolation pour générer une grille contenant les nouvelles valeurs.
%L'interpolation réalisée à cette étape prend moins de temps que dans l'étape d'interpolation sauf pour le cas d'un remplacement totale de la bathymétrie. 
%
%\section{Sauvegarde}
%\label{save1}
%Xbeach requière une bathymétrie avec les profondeurs définies positivement - soit -20 mètres = 20 mètres- avec le zéro définit au niveau de la mer suivant la définition utilisée -cf. \ref{def_zero_maritime}.
%Avant le lancement de la sauvegarde le code propose à l'utilisateur une possible inversion de la bathymétries pour rester en accord avec les prérogatives de Xbeach.
%
%Comme cité dans la partie \ref{autrelecture}, le format de sauvegarde choisit pour le système est le format netCDF4. 
%Ce format offre la possibilité d'enregistrer plusieurs variables mais aussi de visualiser simplement et rapidement la bathymétrie sauvegardée.
%
%Le fichier de sauvegarde est a minima constitué d'une bathymétrie ainsi que des maillages en fonction des axes X et Y. 
%D'autres variables sont enregistrées en même temps dans le fichier mais ne sont pas utile pour Xbeach, seul la bathymétrie est importante -d'autres paramètres sont nécessaires mais sont ajouté plus loin, cf. \ref{crea_fichier_mat}.
%
%
%L'une des raisons pour laquelle d'autres paramètres sont sauvegardés est pour permettre un retour en arrière en prenant en considération les variables sauvegardé.
%Toutefois, le code n'est pas prévu pour un retour en arrière, certains ajustement sont nécessaires.
%Pour permettre le retour en arrière, les composantes du point d'origine, la position de l'océan/mer à l'état initial, les différents systèmes de coordonnées, le sens de rotation de la bathymétrie ainsi que l'angle de rotation utilisé sont sauvegardés dans le fichier netCDF4.
%
%La seconde raison de la sauvegarde des paramètres cité ci-dessus et une question d'allégement du nombre de ligne de code nécessaire dans la suite du système et par conséquence éviter de calculer des paramètres déjà calculer.
%En particulier on retrouve les dimensions de la zone d'étude selon les axes X et Y, la taille du maillage utilisé ainsi que les différents chemin d'accès utilisés pour le chargement et la sauvegarde des données.
%
%
%Lors de la sauvegarde, le fichier netCDF4 n'est pas le seul fichier sauvegardé.
%La sauvegarde peut enregistrer jusqu'à 3 figures en fonction de la configurations: la bathymétrie 3D en accord avec les demande de Xbeach -profondeur positive-, une bathymétrie 2D et une figure indiquant les gradients d'élévation du fond marin du profil cross-shore en fonction du long-shore.
%
%
%\section{Modification de la bathymétrie}
%\label{modif_bahty}
%Cette partie concerne exclusivement le code de modification bathymétrique nommé : $modif\_bathy$.\\
%
%La modification de bathymétrie permet à l'utilisateur de  créer artificiellement à partir d'une bathymétrie initiale une nouvelle bathymétrie en modifiant le profil de plage.
%Les bathymétries des plages sont des données rares -en comparaison au nombre de plage à travers le monde- et ne sont représentative que d'une période limité dans le temps par les campagnes de mesures qui ne peuvent être réalisé en continue.
%L'objectif de la modification bathymétrique est de palier le manque de données des littoraux pour pouvoir à tout instant réaliser des simulations avec un profil approché d'une zone spécifique.
%
%
%Le code permet à partir d'une bathymétrie quelconque -respectant les normes imposées dans le code du preprocesseur MNT, cf. \ref{systemlocal}- de récupérer les profils cross-shore pour les moduler et créer une nouvelle bathymétrie.
%Par exemple, en partant d'un profil initial hivernal énergiquement réflectif -cas de la campagne ECORS 2008-, il est possible de modéliser un nouveau profile afin d'obtenir une bathymétrie estival énergiquement dissipatif -a titre d'exemple, modification non réaliste en accord avec la section \ref{morphodynamique}.
%La modélisation de nouvelles bathymétries passe par un processus comprenant un fit sur le profil ainsi que la possibilité d'interagir avec les barres -respectivement les parties \ref{profil_diss} et \ref{ajout_bar}.
%
%L'atout majeur de ce code est la liberté laissée à l'utilisateur pour modéliser numériquement une bathymétrie de terrain viable en seulement quelques minutes.
%De ce fait, le code comble -en partie- le manque de données bathymétriques en permettant la création numérique de nouvelles bathymétrie.
%
%A noter, lors du chargement des données le code inverse automatiquement les profondeurs de la bathymétrie, rendant la lecture plus compréhensible pour l'utilisateur.
%Cette inverse est a nouveau réalisée à la fin du code comme expliqué dans la partie \ref{sauvegarde2}.
%
%
%\subsection{Observation du profile cross-shore}
%\label{obs_cross_shore}
%A chaque lancement du code de modification bathymétrique, une étude sur le profile cross-shore -selon l'axe X- est réalisée.
%Toutes les études de profile offre une figure identique pour la lecture des résultats.
%Dans un cas de la plage du Truc Vert, la figure \ref{obs_cross_shore} est un exemple type de ce que l'on peut obtenir lors de cette étude. peuvent être définit.
%
%La figure \ref{fig:obs_prof_cross} contient 6 grandeurs: la superposition des profils cross-shore de la bathymétrie, la profondeur de fermeture -DOC - donnée par l'équation \ref{eq:DOC} et présenté dans la partie \ref{transport_de_sédiment}, le point de marée la plus haute -HTL-, le profil de DEAN fitté entre ces deux points -explicité dans la partie suivante \ref{profil_diss}- selon l'équation \ref{eq:fit_dean}, le zero IGN69 -utilisé comme définition lors de la campagne- et le zero hydrographique couramment utilisé chez les marins.
%
%
%
%Le profil de Dean est calculé avec la formule : \begin{equation}
%h(x) = A(x) * exp(B) + C
%\label{eq:fit_dean}
%\end{equation}
%et est appliqué entre le point de fermeture et le point de la plus haute marée/trait de côte.
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/modif_bathy/obs_profil_cross.png} 
%\caption{\label{fig:obs_prof_cross}Observation}
%\end{figure}
%
%La figure \ref{fig:obs_prof_cross} renseigne l'utilisateur avec une visualisation simple sur les positions des dunes -en fonction de l'axe long-shore- illustré par les courbes en point-tillé gris.
%La lecture de la zone morphodynamiquement active -point DOC à HTL- de la plage est elle aussi facilement lisible sur la courbe du profil fitté -courbe verte.
%En fonctions des informations rentrées dans le fichier de configuration, la norme utilisée -pour la définition du zéro- pour la prise de mesure sur le terrain ainsi que la norme hydrographique peuvent être tracé sans obligation si elles sont inconnues. 
%Ces deux dernières informations sont purement de l'ordre du cosmétique, permettant de visualiser les hauteurs relatives entre les différentes normes.
%
%Sur la figure \ref{fig:obs_prof_cross} il est alors possible de voir que la zone d'activité est morphodynamique d'environ 1200 mètres avec à l'état initial 2 barres à environ 900 et 1200 mètres de l'origine et ayant une hauteur d'eau maximale -HTL- d'environ 3 mètres par rapport à la norme IGN69.
%
%\subsection{Création d'un profil dissipatif}
%\label{profil_diss}
%La création d'un profil dissipatif est un passage commun à la création de toutes les modélisations bathymétrique numérique.
%
%Comme énoncé dans la partie précédente -\ref{obs_cross_shore}-, la création d'un profil dissipatif passe par un fit du profil de la zone morphodynamique active par la fonction d'un profil de Dean exprimé dans l'équation \ref{eq:fit_dean}.
%
%Le fit est appliqué à tous les profils cross-shore indépendamment les uns des autres.
%Cette méthode permet de limité le lissage selon l'axe long-shore de la bathymétrie et de conserver une bathymétrie $"$naturel$"$. 
%Les limitations de la zone d'action morphodynamique et donc de la zone d'application du fit sont les points de DOC et de HTL comme vu précédemment.
%La limitation de la zone par ces deux points permet de limite au maximum la création de discontinuité entre la section modifier et les parties amont et aval de la bathymétrie.
%
%
%Une fois la méthode appliqué à toutes les tranches cross-shore selon l'axe long-shore, une nouvelle bathymétrie est créer avec un profil énergiquement dissipatif visible sur la figure \ref{fig:prof_diss}.
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/modif_bathy/profil_diss.png} 
%\caption{\label{fig:prof_diss}Visualisation de la bathymétrie en 3D de la plage du Truc Vert selon les mesures réalisées lors de la campagne ECORS2008 après l'application d'un profil de Dean fitter sur les profils cross-shore en fonction de leurs position en long-shore. Le profil visualiser constitue un profil type de basse à la création de nouveau profil numérique.}
%\end{figure} 
%
%
%Le profil résultant de l'application du fit à la zone d'activité morphodynamique est désormais -dans le cas précis de la bathymétrie initial utilisé- un profil type viable pour la création d'une multitude de bathymétrie.
%
%\subsection{Ajout de bars de sable}
%\label{ajout_bar}
%
%L'étape d'ajout de barre offre la possibilité de créer une infinité de modèle bathymétrique avec pour seul contrainte un maximum de deux bars.
%Il est alors possible de récréer artificiellement tous les types de profils énergétique de plage définit par  Wrigth $\&$ Short.//
%
%Les deux barres possible à la modélisation correspondent à la bar interne -inner bar- et à la bar externe -outer bar- mis en avant dans la figure \ref{fig:modif_bathy_bar} (a) pour le cas du Truc Vert.
%Cette figure montre deux profil cross-shore correspondant au profil central selon la direction long-shore.
%La courbe noir représente le profile central de la bathymétrie initialement, et la courbe rouge représente le même profil fitter par une fonction de Dean -cf. \ref{profil_diss} auquel deux barres ont été ajouté.
%La création des barres se fait ave l'ajout d'une fonction gaussienne centré en un point avec une hauteur et une largeur définit par l'utilisateur dans le fichier de configuration du code de modification morphologique.//
%
%
%Le résultats de l'application de la fonction gaussienne à toutes les sections cross-shore est mit en avant dans la figure \ref{fig:modif_bathy_bar} (b) montrant la bathymétrie numérique créée.
%
%L'obtention du nouveau profil passe donc par l'application d'un profil de Dean comme expliqué dans la partie \ref{profil_diss} auquel il est possible d'ajouté 0, 1 ou 2 gaussienne(s) pour modéliser les barres.
%Dans le cas présenté dans les figures \ref{fig:modif_bathy_bar} (a) et (b), les bars sont rectilignes et uniformes selon l'axe long-shore.\\
%
%Il est toutefois possible de moduler les barres afin de créer artificiellement des croissants.
%Les croissants sont modélisés à l'aide d'une simple fonction sinusoïdale définit par deux paramètres, la longueur d'ondes et l'amplitude souhaitée.
%
%L'amplitude de la sinusoïdale est définit dans le plan $\overrightarrow{x}, \overrightarrow{y}$ en accord avec l'orientation de $\overrightarrow{x}$ et non en fonction de la hauteur.
%
%La modulation de la fonction sinusoïdale n'est pas prévue pour le moment dans le système.
%
%
%Les paramètres de modulations des formes des barres et des croissants sont accessibles depuis le fichier de configuration du code de modification morphologique.
%Les paramètres concernés sont: le nombre de bars, la position des bars -définit par le centre, maximum- et la largeur, la hauteur des bars et la longueur d'onde sont alors modulable respectivement via les paramètres $\textit{number\_of\_bar}$, $\textit{position}$, $\textit{width}$ et $\textit{height}$ et $\textit{lambda}$.
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%\includegraphics[width=220pt]{../image/modif_bathy/profile_modifier_cross.png}  
%\caption{}
%\end{subfigure}
%\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
%\includegraphics[width=220pt]{../image/modif_bathy/profil_modifier_3D.png} 
%\caption{}
%\end{subfigure}
%\caption{Illustration de figures obtenues depuis le code de modification bathymétrique dont l'objectif est la création de nouvelle bathymétrie numérique similaire à la bathymétrie d'origine. Les deux figures montrent le résultat obtenu pour la création d'une bathymétrie artificielle à partir de la bathymétrie initial de la plage du Truc Vert. La figure (a) montre le profil de Dean moyen en fonction de l'orientation long-shore en $\textbf{rouge}$, le profil croos-shore central de la bathymétrie original du Truc Vert en $\textbf{noire}$ et la position des barres inner et outer de la bathymétrie d'origine en pointillé $\textbf{bleu}$. La figure (b) correspond à la visualisation 3D de la bathymétrie numérique obtenue après le passage d'un profil de Dean et deux fonctions gaussienne modélisant deux barres.}
%\label{fig:modif_bathy_bar}
%\end{figure}
%
%
%\subsection{Sauvegarde}
%\label{sauvegarde2}
%
%Tous comme la première sauvegarde réaliser dans le code  preprocesseur MNT, les données sont sauvegardées au sein d'un fichier netCDF4.\\
%
%En suivant les étapes du système MEPELS dans l'ordre, un fichier netCDF4 a été créer précédemment via le code de preprocessing MNT.
%
%La seconde sauvegarde relit le fichier et le complète avec de nouvelles informations, permettant ainsi de garder un unique fichier de sortie lors des deux codes constituants le preprocesseur MNT.
%
%Une fois les nouvelles variables ajoutées, il est possible de même que lors de la première sauvegarde de visualiser et lire simplement les données présentes dans le fichier.
%
%A noter, lors de la création du fichier via le premier pré-traitement, la date et l'heure de la création du fichier sont écrites dans le fichier netCDF4 et ne sont pas réécrites lors de la seconde sauvegarde.
%
%La bathymétrie crée artificiellement est ajoutée au fichier netCDF4 sous l'appellation $\textbf{h\_final}$ puisque c'est la dernière fois que la bathymétrie subit des modifications sans pour autant supprimer la bathymétrie d'origine -de sortie du premier preprocesseur dans le cas présent.
%
%Lors de l'enregistrement des paramètres relatifs à l'étude cross-shore sont ajoutés, tel que la position en z et en x du point de DOC ainsi que les valeurs utilisées pour calculer la position du point DOC, la hauteur maximale de pleine mer, la longueur de la zone d'activités morphodynamiques et la norme du zéro utilisée. 
%Concernant la création artificielle de la nouvelle bathymétrie, le nombre de barre, le type de barres -rectilignes / croissants- ou encore la longueur d'onde des croissants sont enregistrés dans le fichier netCDF4.
%
%
%Cependant, dans le cas ou une bathymétrie est déjà dans un repère local en accord avec les caractéristiques développées dans la partie \ref{systemlocal}, le passage dans le premier preprocesseur peut être évité.
%Une sauvegarde créera alors un fichier netCDF où ne seront sauvegardés que les paramètres cités précédemment et les dimensions de la bathymétrie.
%
%\chapter{Utilisation du système MEPELS}
%Ce chapitre comporte des explications sur le dernier fichier de pre-traitement du système MEPELS ainsi que des explications succinctes sur l'utilisation du logiciel XBEACH et le système de post-traitement.
%
%Les fonctions présentes dans les codes suivants -hors XBEACH- ont été écrit par M.Chauchat pour être utilisées pour une plage unique, la plage du Truc Vert basé sur la campagne ECORS2008.
%Au cours de la création du système, les codes ont été modifiés afin de les rendre utilisables pour l'analyse des résultats de Xbeach pour le plus grand nombre de plage possible -à ce jour 3 plages aux caractéristiques différentes ont été étudié, la plage du Truc Vert, la plage de Biscarrosse et la plage de Gravelines.
%
%La partie \ref{crea_fichier_mat} est la dernière partie du paquet de pré-processeur avant le passage dans le code Xbeach, elle concerne la mise en forme et l'écriture des données d'entrée au format requis par XBEACH.
%Cette partie permet l'ajout des conditions de hauteur de vague, période, marée ou encore direction de propagation manuellement ou via des données existantes récupérées sur le site -PQPELS. 
%
%\section{Création des fichiers d'entrée pour Xbeach}
%\label{crea_fichier_mat}
%
%Contrairement aux codes précédents, le dernier code de pré-traitement pour XBEACH est écrit sous $\textbf{Matlab}$.
%Ce code permet l'écriture des données d'entrée au format utilisé et lu par XBEACH nécessaire à la réalisation d'un calcul complet.
%
%Aucun fichier de configuration externe n'est utilisé dans ce code.
%La configuration se fait depuis l'entête du code avant le lancement de ce dernier.
%La première partie du code servant de $"$fichier$"$ de configuration, il est possible de modifier librement un grand nombre de variables -cf. \ref{var_mod_matlab} pour un récapitulatif des variables et leurs fonctions.
%La seconde partie code s'occupe automatiquement de l'écriture, des différents calculs, de l'affichage et de la sauvegarde des données en accord avec les paramètres entrée dans la première partie du code.
%\\
%
%Dans la première partie les différents chemins d'accès sont demandés.
%Attention dans ce code les dimensions -taille de grille, longueur et largeur- de la grille de la bathymétrie sont à remplir à la main, il est conseillé d'ouvrir le fichier netCDF4 du code de modification bathymétrique pour retrouver facilement les valeurs.
%Des paramètres majeurs sont modifiables, par exemple le mode de calcul de XBEACH: surfbeat ou stationnaire, le choix de la prise en compte du transport de sédiments ou encore l'ajout de la prise en compte des phénomènes morphodynamique.
%Dans le cas d'utilisation de données récupérées par un ou plusieurs capteurs, il est possible d'indiquer leurs positions [x, y] dans le système de coordonné local.
%Un code annexe (NOM DU FICHIER!!!!!!!!!!!!!!!) dans le dossier pré-processeur MNT permet de faire la transition entre les coordonnées du système d'origine et le système de coordonné local.
%
%Il est aussi possible de jouer sur le forçage du système imposé sur la bordure océanique, appliqué sur l'axe long-shore à l'origine de chaque section cross-shore au cours du temps.
%Soit en utilisant une base de données, ou bien en imposant un forçage manuellement prenant la forme de valeurs constantes au cours du temps.
%\\
%A noter, le forçage est pour le moment définit constant lors de l'ajout manuel des valeurs. 
%Cependant il est tout à fait envisageable d'ajouter une fonction pouvant permettre une modulation des variables au cours du temps.
%\\
%
%Le forçage 4 paramètres, la hauteur de vagues -Hs-, la période de vague -Tp- et l'angle d'incidence des vagues -Dir- et la marée -Tide.
%Pour un certain nombre de plages, le SHOM possède un PQPELS regroupant des données concernant ces 4 paramètres.
%
%
%Dans le cas de l'ajout manuel du forçage la marée est modélisée à par une onde sinusoïdale, ou la fréquence et l'amplitude sont ajustables.
%D'autres paramètres comme fw -friction des vagues-, gamma -coefficient de déferlement- et bedfriccoef -coefficient de frottement au sol-, morfac -multiplicateur d'effet morpho-dynamique- ou encore date et l'heure sont modifiables dans l'entête -première partie du code- du code.
%\\
%Pour plus d'informations sur les paramètres utilisables avec XBEACH: $https://xbeach.readthedocs.io/en/latest/$ ou encore :  $https://mepels.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/mepelssystem.$
%\\
%La partie automatisée du code permet, comme cité plus haut, l'écriture des données pour Xbeach.
%
%Dans un premier temps le code lit les conditions de forçage et les différents choix réalisés par l'utilisateur, puis définit des dimensions pour des vecteurs temporels dépendant de la durée de l'étude et du nombre de sortie souhaitée -écriture- lors du calcul de Xbeach.
%Il est possible de définir dans la partie configuration le pas de temps des sorties des valeurs moyennes ou/et des valeurs globales pour un calcul en mode Surfbeat uniquement -sinon les paramètres ne sont pas calculés par Xbeach.
%
%
%Dans le cas où aucune base de données n'est utilisée, le code définit à partir du vecteur temporel qu'il vient de créer des vecteurs Hs, Tp et DIR respectivement pour la hauteur de vague, leurs périodes et leurs directions d'arrivée en -sachant qu'un angle de 0$°$ et perpendiculaire à la plage- en fonction du temps.\\
%
%Le code redéfinit une grille qui peut avoir des dimensions différentes que les dimensions utilisées lors du processus de pré-traitement, laissé libres au choix de l'utilisateur.
%Lors des essais, la taille du maillage a été définie plus grande que pour la taille du maillage utilisé dans la partie de pré-traitement, car le temps de calcul et la propagation d'erreurs se voient fortement augmentés si les mailles sont trop petites.
%
%Lors de la création du système un facteur 2 a été prit entre la dimension du maillage du pré-traitement et la nouvelle définition du maillage pour Xbeach.
%Un nouveau maillage est alors crée sur la bathymétrie importée.
%La modification des dimensions du maillage peut être effectuée sur une bathymétrie de terrain ou une bathymétrie artificielle.\\
%
%A noter, le code n'inverse pas les profondeurs de la bathymétrie dû fait de l'utilisation de la bathymétrie générée et sauvegardée lors de la partie de pré-traitement.
%Pour observer la bathymétrie avec les profondeurs négatives, il faudra alors utiliser le fichier netCDF4 associés à la bathymétrie en cours de traitement.
%
%
%
%
%Tout au long du code -seconde partie- des fichiers sont créés, 4 pour être exact.
%Ces fichiers sont créés dans le même dossier existant choisi par l'utilisateur via l'entête du fichier.
%Les 4 fichiers sont: un fichier tide.txt contenant l'évolution temporelle de la marée, un fichier wave.txt contenant 7 paramètres automatiquement définit en fonction des paramètres d'entrée, un fichier params.txt contenant plusieurs variables permettant à XBEACH de connaître les modalités de calcul qui lui sont demandées et enfin un fichier bed.dep correspondant à la bathymétrie à un format compris par Xbeach.\\
%
%A noter, en fonction du choix du mode de calcul de Xbeach l'écriture des variables présentes dans le fichier params.txt n'est pas identique.
%Chaque méthode de calcul -quasi-statique ou surfbeat- ne requière pas les mêmes informations en entrée.\\
%
%Parallèlement à l'écriture des fichiers nécessaires à Xbeach, un fichier netCDF4 est crée au sein du même dossier pour garder en mémoire les conditions de forçage si elles sont définies manuellement, les dates de début et de fin d'étude ainsi que les heures, minutes et secondes.
%
%\section{Xbeach run}
%
%% https://xbeach.readthedocs.io/en/latest/input_parameters.html
%
%- Reproduction des cas du rapport MEPELS n 3 : hydro QS+SB et morpho 
%- Expérience numérique à partir de profil initiaux idéalisés : Dean, Dean+1 barre, Dean+2 barres, Dean+2 barres en croissant. 
%
%Dans les deux partie suivantes, on considère que la vitesse de chute des particules \textbf{$w_s$} = 0.230, valeurs donné par ===> ??? 
%
%\subsection{Reproduction des cas présentés dans le rapport MEPELS n°3}
%
%L'objectif de cette section est de valider le préprocesseur MNT sans remodelage de la bathymétrie.
%La bathymétrie initial donné à XBEACH corresponds aux donnés bathymétriques brutes traitées par le code de Préprocesseur MNT.
%
%
%Les données de forçage est les méthodes de calcul sont définis par les cas présent dans le rapport MEPELS n°3.
%
%Une hypothèse sur la taille des grains de sable est
%La littérature donne une taille de grain de sable comprise dans un intervalle de 200 à 400 $\mu$m -cf Almar $\&$ al. 2009 et Almar $\&$ al. 2010.
%L'hypothèse d'une taille moyenne de 300 $\mu$m est utilisée.
%Une seconde hypothèse concerne la température de l'eau: 18$^\circ$ celsius.
%Enfin, la dernière hypothèse pour calculer la vitesse de chute des particules concerne la masse volumique de l'eau Océanique qui est prise égale à 1030 kg.$m^{-3}$.
%A l'aide des équations \ref{equation:cinematique_eau} et \ref{equation:vitesse_chute_particule} couplées aux trois hypothèses énoncé précédemment, la vitesse de chute est égale à w$_s$ = 0.0396 m.$s^{-1}$ garder constant pour toutes les études de ce chapitre.
%Donc, le calcul du nombre de Dean ne nécessite plus que la hauteur des vagues ainsi que leurs périodes.
%L'équation \ref{equation:Nombre_Dean} peut alors se réécrire:
%
%\begin{equation}
%Dean = \Omega = \frac{H_b}{0.0396 * T_p}.
%\end{equation}
%
%\newpage
%
%\subsubsection{Cas hydrostatique}
%
%case$\_$0
%cas hydrostatique
%gamma = 0.55
%fw = 0.15
%Ks=0.01
%wavemodel = 0
%sedtrans= 0
%morfac= 1
%morphology=0
%bathy data = 04-06 | 04-08 2008 | 00:00 à 00:00
%('06-Apr-2008 00:28:27' à '07-Apr-2008 23:59:28' d'après matlab <= a utiliser pour le postproc)
%theta = 0
%meshgrid= 10
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_0/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_0/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_0/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%\newpage
%
%
%\subsubsection{Cas Quasi-statique en mode surfbeat}
%
%case$\_1$
%cas QS + surfbeat
%gamma=0.55
%fw= 0.15
%Ks=0.1
%wavemodel=1
%sedtrans=1
%morfac=1
%morphology=0
%$bathy data = 04-06 | 04-08 2008 | 00:00 à 00:00
%('06-Apr-2008 00:28:27' à '07-Apr-2008 23:59:28' d'après matlab <= a utiliser pour le postproc)$
%theta = 0
%meshgrid= 10
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_1/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_1/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_1/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%
%\newpage
%
%\subsubsection{Cas morphodynamique}
%
%case$\_2$
%cas morphoogique
%gamma=0.55
%fw=0.15
%Ks=0.1
%wavemodel=0
%sedtrans=1
%morfac=100
%morphology=1
%$bathy data = '06-Apr-2008 00:28:27' | '07-Apr-2008 23:59:28'$
%theta = 0
%meshgrid= 10
%
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_2/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_2/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_2/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%\newpage
%
%\subsection{Expérience numérique à partir de profil initiaux idéalisés}
%
%Dans le cadre des expériences numériques, quatre profils distinct sont créés à partir de la bathymétrie de la plage du Truc Vert en date du 04/04/2008 à 00:00:00.
%Le remodelage de la bathymétrie se fait de manière analogue à la méthode explicitée dans la section modification de la bathymétrie. (Faire un lien hypertexte pour emmener à la partie)
%
%Les bathymétries contenant des barres vont se voire attribué un nombre de Dean amenant la morphologie à évoluer vers un profil réflectif.
%
%Le nombre de Dean est choisi arbitrairement en suivant les modèles de prédiction existant -Wright $\&$ Short 1984,  Masselink $\&$ Short 2006- dans le but de faire tendre la morphologie a un autre état, par exemple de réflectif à dissipatif).
%
%%%%
%EXPLIQUER QUELLE CAS SONT UTILISéS
%
%La définition manuelle du nombre de Dean impose la création de condition artificielle.
%Les conditions de la campagne ECORS 2008 sont remplacé par des conditions constantes au cours du temps définit en fonction du nombre de Dean.
%
%Les expériences numériques se font sur 48h, soit 4 marée complètes.
%Afin d'observer des modifications bathymétriques significatives, le facteur d'évolution morphologique est augmenté à 100 -initialement: 1.
%Ce facteur couplé aux conditions imposées constantes au large permet de dépasser les seuils d'état de modifications morphologiques prévus dans le modèle de Wright $\&$ Short -ref Wright $\&$ Short 1984, p.109.
%
%
%\subsubsection{Profil de Dean réflectif pure}
%
%
%case$\_3$
%plage reflective
%gamma= 0.55
%fw= 0.15
%Ks= 0.1
%wavemodel= 1
%sedtrans= 1
%morfac= 100
%morphology= 1
%bathy date:$11\_02\_08$
%theta= 0
%meshgrid= 10
%amp= 3    tide amp
%number$\_of\_$tide= 4
%Hs= 2.2
%Tp= 7.94
%Dir= 0
%dean$\_$number = 10
%ws = 0.0396
%
%surfbeat mode :
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_3/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_3/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_3/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%hydro$\_$statique mode:
%
%case$\_3_bis$
%plage reflective 
%gamma= 0.55
%fw= 0.15
%Ks= 0.1
%wavemodel= 0
%sedtrans= 1
%morfac= 100
%morphology= 1
%bathy date:$04\_04\_08$
%theta= 0
%meshgrid= 10
%amp= 3    tide amp
%number$\_of\_$tide= 4
%Hs= 2.2
%Tp= 7.94
%Dir= 0
%dean$\_$number = 10
%ws = 0.0396
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_3_bis/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_3_bis/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_3_bis/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%\newpage
%\subsubsection{Profil de Dean avec une barre}
%
%case$\_4$
%plage reflective avec 1 bar
%gamma= 0.55
%fw= 0.15
%Ks= 0.1
%wavemodel= 0
%sedtrans= 1
%morfac= 100
%morphology= 1
%bathy date:$04\_04\_08$
%theta= 0
%meshgrid= 10
%amp= 3    tide amp
%number$\_of\_$tide= 4
%Hs= 2.2
%Tp= 7.94
%Dir= 0
%dean$\_$number = 10
%ws = 0.0396
%outterbar $\_$pos= 810
%outterbar $\_$width= 150
%outterbar $\_$heigth= 3
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_4/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_4/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_4/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%\newpage
%
%\subsubsection{Profil de Dean avec deux barre}
%
%
%case$\_5$
%plage reflective avec 2 bars
%gamma= 0.55
%fw= 0.15
%Ks= 0.1
%wavemodel= 0
%sedtrans= 1
%morfac= 100
%morphology= 1
%bathy date:$04\_04\_08$
%theta= 0
%meshgrid= 10
%amp= 3    tide amp
%number$\_of\_$tide= 4
%Hs= 2.2
%Tp= 7.94
%Dir= 0
%dean$\_$number = 10
%ws = 0.0396
%outterbar $\_$pos= 810
%outterbar $\_$width= 150
%outterbar $\_$heigth= 3
%
%
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_5/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_5/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%\newpage
%\subsubsection{Profil de Dean avec deux barres en croissant}
%
%case$\_6$
%plage reflective, 2bar, croissant
%gamma= 0.55
%fw= 0.15
%Ks= 0.1
%wavemodel= 0
%sedtrans= 1
%morfac= 100
%morphology= 1
%bathy date:$04\_04\_08$
%theta= 0
%meshgrid= 10
%amp= 3    tide amp
%number$\_of\_$tide= 4
%Hs= 2.2
%Tp= 7.94
%Dir= 0
%dean$\_$number = 10
%ws = 0.0396
%outterbar $\_$pos= 810
%outterbar $\_$width= 150
%outterbar $\_$heigth= 3
%lambda$\_c$roissant= 404
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{../image/XBEACH_chapter/case_6/profil_compare.png}
%\caption{\label{profil_compare_hydro} Comparaison des profils cross-shore avec présence d'un fit en pointillé }
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_6/pos_bar_compare.png}
%\caption{\label{fig: posbar_compare_hydro} Comparaison des positions de bars sur les bathymétries}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=380pt]{./../image/XBEACH_chapter/case_6/hydro_data.png}
%\caption{\label{fig: data_hydro} Visualisations de la position au dernier instant de la marée -liggne rouge sur la carte-, ainsi que de la marée (Tide), la vitesse u et la hauteur de vague (Hs)}
%\end{figure}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%%\begin{figure}[h!]
%%\includegraphics[scale=0.8]{../../../.png}
%%\label{\caption{ref: fig1}}
%%\end{figure}
%
%%\begin{figure}
%%
%%\end{figure}
%
%
%\section{Post processeur}
%
%Le post-processeur a été ajouté au system MEPELS -hors des demandes du SHOM- pour offrir une visualisation et par conséquent une vérification des sorties de XBEACH.
%
%Ainsi, un code principal permet d'accéder au différent code d'analyse de post-traitement afin de ne pas avoir à changer rouvrir les fichiers.
%Les figures calculées lors du post-traitement sont enregistrées dans des dossiers par code d'analyse au sein du même dossier d'enregistrement des données du code Matlab.
%
%Le post-traitement offre la possibilité d'utiliser 5 codes d'analyses qui sont:
%\begin{itemize}
%\item morphoAnalysisProrpocMMNT
%\item $postprocTrucVertXbeach\_Hydro$
%\item $makeMovieXbeach\_Hydro$
%\item $MorphoAnalysisXbeach$
%\item $makeMovieXbeach\_morpho$
%\end{itemize}
%
%
%Le premier est un code est un code d'analyse générale utilisable pour n'importe quelle configuration de XBEACH, le second code est un code d'analyse hydraulique que l'on couple avec le 3ème code qui permet de réaliser un film de l'évolution hydraulique en fonction du temps, enfin le 4ème code permet une analyse morpho-dynamique qui lui aussi peut être couplé au 5ème code permettant d'obtenir un film de l'évolution morpho-dynamique en fonction du temps.
%Dans l'ordre les codes ce nomme :
%
%Les codes 1, 2 et 4 permettent de faire des comparaisons entre les bathymétries initial et final.
%Le code d'analyse hydraulique -2- n'est utilisé uniquement dans le cas ou les données de forçage ont été mesurées sur le terrain.
%
%A noter, un fichier de configuration est à créer pour utiliser la succession de code.
%Lors de la création d'un nouveau fichier de configuration il est impératif d'ajouter dans le main code le nom du fichier avec une lettre associée -en imitant les formulations déjà présentes dans le code main.
%
%\section{Cas d'application à d'autres plages.}
%- Biscarrosse et Gravelines
%
%
%\chapter{Conclusion et Ouverture}
%
%